記者放蛇 快餐店聲稱「走塑」 店員「走數」 無飲管日照派飲管

一時的便利，令膠災不斷。隨著市民環保意識提高，近月不少連鎖快餐店相繼開始「走塑」，不主動向顧客提供飲管，成效如何？《香港01》記者於本月走訪多間各大已實施「無飲管日」的連鎖快餐店，分別於下午時分在荃灣區及尖沙嘴區購買餐飲，發現即使快餐店有環保政策，但並非每個員工都配合，當中美心MX及大家樂集團旗下的米線陣職員均在「無飲管日」主動提供飲管，更有職員聲稱「有客人要求，先會走飲管」，也有職員記錯「無飲管日」的日子。
大家樂集團及美心MX回應指，已即時提醒員工重申「無飲管日」的做法。美心更決定由下月2日起實行「日日無飲管」，堂食凍飲將不會主動提供飲管（除指定特飲外）；至於大家樂亦會於明年1月1日起，集團旗下品牌全線分店將每日都不會主動向顧客提供飲管。

記者本月視察肯德基、麥當勞、美心MX、吉野家、大家樂及其集團旗下的米線陣和一粥麵的「走飲管」情況，發現部分連鎖快餐店「走數」不「走塑」。

上月底開始，除了購買指定特飲及外賣飲品，香港及澳門肯德基全線分店會停止供應塑膠飲管及杯蓋。記者在本月10日到肯德基分店購買飲品時，店員沒有主動提供飲管及杯蓋。記者問及沒有提供的原因時，店員一邊解釋「因為環保，我們唔會主動派蓋同飲管」，但一邊迅速為飲品蓋上膠蓋及提供有獨立塑膠包裝的飲管，但記者沒有開聲索取。當記者拒絕時，店員尷尬一笑，立即取走及稱會再用。

每逢星期一麥當勞全線餐廳及McCafé會清空飲管箱，不會主動派發飲管，但用管形匙羹的飲品不在此限，有需要時可向職員索取。記者在本月10日到麥當勞分店購買飲品時，店員解釋指「每逢星期一係無飲管日」，故飲管箱被清空，又讓記者「走蓋」。被問及有關做法是否會很麻煩，店員笑指「係啊，我哋都唔想，佢（公司）一定要規定，如果你要求就會照派」。

記者另發現免費供應的杯裝水浪費情況更嚴重。記者在店內觀察了半小時，發現店員準備了20盤杯裝水，每盤有近20杯用小紙杯承載的清水，每杯均蓋上膠蓋，觀察期間食客已取走了20杯。由於店內沒有水機，記者嘗試問店員能否把清水裝入自攜的水樽時，店員稱「我哋水已經斟好晒」，叫記者直接倒紙杯內的水入水樽。

麥當勞發言人表示，麥當勞陸續於部分餐廳設置自助水機，以鼓勵顧客自攜容器添水。

外賣不附飲管 客人曾致電投訴

美心MX逢星期三實行無飲管日，記者在本月12日到美心分店視察，分別點了一杯凍飲及熱飲，去到取餐處時，店員直接放下兩支飲管。記者問到「今日唔係無飲管日咩？」另一職員即指「係啊，今日係無飲管日」，然後馬上取走飲管，並解釋指「熱飲會跟（飲管），但凍飲一定唔會跟，如果需要，嗰邊有得攞」。店員所指熱飲飲管，較為幼及短，除用作攪拌用途，也可用作飲管。

店員又指，「無飲管日」外賣不會附飲管，但購餐時會再詢問客人是否需要。另一店員也補充指，曾因外賣沒有附上飲管，有客人打電話來投訴。

美心MX回覆指，已即時向員工重申「無飲管日」詳情，並決定由10月2日起實行「日日無飲管」，堂食凍飲將不會主動提供飲管（除指定特飲外）。

記者於本月14日，即「無飲管星期五」下午到米線陣荃灣分店視察，設於門口的餐牌、自助外賣機及收銀位置未有展示「無飲管日」告示。現場所見，不少食客選擇凍飲，店員送餐時會主動提供飲管，半小時內已送出15杯放有飲管的凍飲。

記者點餐時選擇凍飲，職員未有詢問會否走飲管。送餐時飲管已隨飲品送上，當記者問：「可以走飲管嗎？」職員即說：「可以」，然後把飲管從飲品中取走。記者再問：「你地有無無飲管日嗰啲？」職員表示：「有呀，不過係有客要求先會走飲管。」

大家樂：明年起全線分店不會主動派飲管

大家樂集團回應指，旗下13個品牌於指定日子不會主動向顧客提供飲管，並已即時提醒各品牌的分店經理必須履行有關做法；而明年1月1日起，集團旗下品牌全線分店將每日都不會主動向顧客提供飲管，並將加強宣傳推廣及員工培訓。

米線陣濫派情況依舊 職員記錯日期

雖然大家樂集團已通知各分店於指定日子確實執行「無飲管運動」，惟記者在獲得回覆後，再在下一個「無飲管日」，即21日到訪位於尖沙嘴米線陣分店，發現飲管濫派情況依舊，半小時期間，員工派出飲管約20支。記者點了一杯飲品，送餐時也依舊提供飲管。記者在付款時問及職員「無飲管日」詳情，對方指星期一才是「無飲管日」(應是星期五)。

環保撚而家爭取緊政府立法

我會去買一大包飲管出街用，公司又擺一包屋企又一包。用完再買，禁啦

啲記者要跑數可唔可以唔好搵呢啲

屌你老母，放蛇做埋晒呢啲濕鳩野，調查其他野好過啦

邊份報紙

老老實實 班員工自己都會去餐廳食野 知道走塑有幾唔方便
梗係睇唔過眼先咁做啦

環保撚正一冚家產

01是鬼

垃圾記者玩鳩人
都唔知幾多人未適應走去投訴返店員無俾飲管
人地想做好服務又要俾你挑剔
想像到實有啲人會質問返店員
「無飲管架？」「無飲管點飲呀？」「你俾漏左飲管喎」

共狗01除左奶共就係搞埋d濕鳩環保放蛇

你開到口 人地比你都好正常

開完口人地唔比就屌人咩服務態度

01啲記者冇新聞寫 專做低能野。

香港01你全公司係咪環保吹唔撚用套? 你 D 女係咪用月經杯? 死撚晒去你地

就係因為當年有人環保唔戴袋，生咗香港01班畜牲記者出黎

又係支狗01

信二成都俾多佢

有邊度有飲管賣？

不主動提供係合理嘅
但唔俾人用就做多咗啦

支持行動 同 監察企業行動係2回事黎
就好似小麗老師捐一半人工
我監察小麗老師究竟有無捐人工同我是否支持議員應捐一半人工係兩回事

好撚憎呢d返回石器時代既環保方法

問題係加下佢地搶奪緊使用者既自由
我比同樣價錢 少緊樣野
加下變相要比錢買飲管？

買一袋飲管放係M記個飲管位度

不嬲無飲管就係用黎打飛機，但你同環保撚講源頭減塑佢地就潛水